## <img src="./images/01_book-closed_gray.svg" align=top height=25 width=25/> 1. Введение. Зачем все это нужно?

[[_TOC_]]

**Цели.**

* Стандарты задают единые, обязательные к применению правила написания программы, выработанные исходя из практического опыта разработки.
* Одной из целей этой статьи помочь голове читателя задуматься над тем, что мы называем "само собой разумеющемся". Это еще называют привычками.
* Еще одна из целей данной статьи - удобочитаемость кода для вас самих. Программа пишется значительно реже, чем читается. Читается она другими программистами (и вы через пол года уже "тот самый другой программист").

Читабельность положительно влияет на такие аспекты программы, как:

* понятность
* уровень ошибок
* удобство отладки
* легкость изменения
* время разработки

Основные приоритеты при разработке кода:

* Правильность исполнения - Не падает с ошибками и корректно реализует бизнес-логику
* Оптимальность - Код выполняется быстро и не нагружает систему лишними запросами к базе и серверными (контекстными) вызовами. Любые работы по оптимизации, приводящие к усложнению кода и потере читабельности, либо большим трудозатратам должны проводиться ТОЛЬКО при необходимости.
* Читабельность - Код максимально прост и понятен, даже для программиста не самой высокой квалификации, его легко быстро понять и модифицировать.
* Простота для доработки - Код написан так, чтобы чтобы при необходимости его можно было максимально быстро доработать или изменить, в том числе другому программисту через несколько месяцев.

> Заметкой - практика показывает, что соблюдение последних 2х правил в значительной степени обеспечивает естественное наличие первых 2х правил

Следует помнить, что код пишется не для себя, а для Заказчика и/или коллег и как правило в разработке принимает участие группа специалистов. Как следствие для комфорта дальнейшего контроля/использования/поддержки/модификации все участники разработки должны придерживаться единых правил создания/оформления кода.

> Согласитесь, было бы странным увидеть в книге, написанной группой специалистов, разнообразную стилистику, разные подходы к терминологии и оформлению в рамках например одной главы или даже одного абзаца.

Про качество кода:

У разработчиков бытует мнение, что завершение тестирования (в идеале тестировщиками) является подтверждением работоспособности. Но это не так. Всегда есть скрытые ошибки, выявить, которые может только сам разработчик или компетентный читатель кода (аудитор). А иногда и пытливый Заказчик.

Способы следования тезису:

* чтение и тщательный анализ своего кода
* подход в собственном тестировании "хочу добиться ошибки", а не "подтверждаю корректность"

Если вы программируете уже много лет, вряд ли вы внезапно зададитесь вопросом:  «Как я сделаю этот код более удобочитаемым?» Почему вряд ли? Потому что есть привычки, которые программисты вырабатывают на самых ранних стадиях обучения. В первый раз вы активно обдумываете свои действия и все еще можете с легкостью изменить свой подход. Выполнив что то несколько раз, вы начинаете уделять меньше внимания своим действиям, и «сила привычки» берет свое. Что, если вы еще не выработали самые эффективные привычки?

> 📌 Изменяя свои привычки на более полезные и простые, вы освобождаете умственные ресурсы, которые пригодятся вам для концентрации на более сложных аспектах программирования.

---

[Оглавление](./README.md) <== Перейти ==> [2. Правило бойскаута](./code_standart_02_boyskite_rule.md)